---
title: "Deep Learningè³‡æ ¼è©¦é¨“ å¿œç”¨æ•°å­¦ ç·šå½¢ä»£æ•°"
emoji: "ğŸ’¬"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: ["Eè³‡æ ¼"]
published: true
---

# ã¯ã˜ã‚ã«

æ—¥æœ¬ãƒ‡ã‚£ãƒ¼ãƒ—ãƒ©ãƒ¼ãƒ‹ãƒ³ã‚°å”ä¼šã® Deep Learning è³‡æ ¼è©¦é¨“ï¼ˆE è³‡æ ¼ï¼‰ã®å—é¨“ã«å‘ã‘ã¦ã€èª¿ã¹ãŸå†…å®¹ã‚’ã¾ã¨ã‚ã¦ã„ãã¾ã™ã€‚

# ä»£æ•°ã®ãªã‚ŠãŸã¡

ç·šå½¢ä»£æ•°ã¨ã¯ã€ç·šå½¢ã¨ã„ã†è¨€è‘‰ã‹ã‚‰å¹¾ä½•çš„ãªè¦ç´ ã¨ä»£æ•°çš„ãªè¦ç´ ã‹ã‚‰æˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚  
å¹¾ä½•çš„ã¨ã¯ã€ã¾ã£ã™ããªã‚‚ã®ã‚’æ‰±ã†ã€‚  
ä»£æ•°çš„ã¨ã¯ã€é€£ç«‹æ–¹ç¨‹å¼ã‚’ã®è§£ã‚„æ€§è³ªã‚’æ‰±ã†ã€‚

# æ¼”ç®—è¦å‰‡

## å’Œ

åŒã˜æ¬¡å…ƒã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã«å¯¾ã—ã¦è¶³ã—ç®—ã‚’è¡Œã†ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
      \vdots \\
      x_n
    \end{array}
  \right)
  +
  \left(
    \begin{array}{c}
      y_1 \\
      y_2 \\
      \vdots \\
      y_n
    \end{array}
  \right)
  =
  \left(
    \begin{array}{c}
       x_1 + y_1 \\
       x_2 + y_2 \\
      \vdots \\
       x_n + y_n
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

## ã‚¹ã‚«ãƒ©ãƒ¼å€

ä»»æ„ã®å®šæ•°$c$ã«å¯¾ã—ã¦ã€ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’ã‹ã‘ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
 c
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
      \vdots \\
      x_n
    \end{array}
  \right)
  =
  \left(
    \begin{array}{c}
      cx_1 \\
      cx_2 \\
      \vdots \\
      cx_n
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

## è¡Œåˆ—å¼

$A$ã®è¡Œåˆ—å¼ã¯ï¼Œ$\det A$ ã‚„ $âˆ£Aâˆ£$ ãªã©ã¨ã‹ãã€‚

### ï¼’æ¬¡å…ƒæ­£æ–¹è¡Œåˆ—ã®è¡Œåˆ—å¼

$$
\begin{aligned}
  \left|
    \begin{array}{c}
      a_{11} & a_{12}  \\
      a_{21} & a_{22} \\
    \end{array}
  \right|
  = a_{11}a_{22}-a_{12}a_{21}
\end{aligned}
$$

### å˜ä½è¡Œåˆ—

$n \times n$ æ¬¡å…ƒã®å˜ä½è¡Œåˆ—ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ãªè¡Œåˆ—ã§ã‚ã‚‹ã€‚
è¡Œåˆ—å¼ãŒ 0 ã§ã¯ãªã„ã¨ãã€é€†è¡Œåˆ—ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ã€‚

$$
  I =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 & \dots & 0 \\
    0 & 1 & \dots & 0 \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    0 & 0 & \dots & 1 \\
  \end{pmatrix}
$$

ä¾‹ãˆã° 2Ã—2 æ¬¡å…ƒã®å˜ä½è¡Œåˆ—ã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ãªè¨ˆç®—ãŒã§ãã‚‹ã€‚

$$
  I
    \begin{pmatrix}
      2 \\
      3
    \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    2 \\
    3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    2 \\
    3 \\
  \end{pmatrix}
$$

## é€†è¡Œåˆ—

$$
\begin{aligned}
  A = \left(
    \begin{array}{cc}
        a & b \\[6px]
        c & d \\[6px]
    \end{array}
  \right)
\end{aligned}
$$

ã«å¯¾ã—ã¦ã€$ad-bc \neq 0$ã®ã¨ãã€ï¼ˆâ€»ã“ã®ã¨ãã€$A$ã¯ã€Œæ­£å‰‡è¡Œåˆ—ã€ï¼‰

$$
\begin{aligned}
  A^{-1} = \frac{1}{ad-bc}
  \begin{array}{cc}
    d & -b \\
    -c & a
  \end{array}
\end{aligned}
$$

ã‚’ **è¡Œåˆ— A ã®é€†è¡Œåˆ—** ã¨å‘¼ã³ã€

$$
AA^{-1} = A^{-1}A =  I
$$

ã‚’æº€ãŸã™ã€‚
ã“ã“ã§ã€$I$ã¯å˜ä½è¡Œåˆ—ã§ã‚ã‚‹ã€‚ã¾ãŸã€ã“ã®ä¾‹ã§ã¯$A$ã¯ $2 \times 2$ ã ãŒã€ä»»æ„ã® $n \times n$ æ¬¡å…ƒã®æ­£æ–¹è¡Œåˆ—ï¼ˆ$n \geqq 2$ï¼‰ã«å¯¾ã—ã¦é€†è¡Œåˆ—ãŒå­˜åœ¨ã—ã†ã‚‹ã€‚

# é€£ç«‹æ–¹ç¨‹å¼

å‚è€ƒï¼š
https://youtu.be/Da73Ra7gWKU

é€£ç«‹æ–¹ç¨‹å¼ã¯è¡Œåˆ—ã‚’ç”¨ã„ã¦è¡¨ã™ã“ã¨ã‚‚ã§ãã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
    \begin{cases}
        2 x_1 - 2 x_2 &= 4 \\[6px]
        3 x_1 + 4 x_2 &= -8 \\[6px]
    \end{cases}
\end{aligned}
$$

ã‚‚ã£ã¨ã‚·ãƒ³ãƒ—ãƒ«ã«$A\vec{x}=\vec{b}$ã¨ã„ã†å½¢å¼ã§è¨˜è¼‰ã—ãŸã„ã€‚
åãå‡ºã—æ³•ã§è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \left(
    \begin{array}{cc}
      2 & -2 \\
      3 & 4 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  =
  \left(
    \begin{array}{c}
      4 \\
      -8 \\
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

ï¼‘è¡Œç›®ã®ï¼‘åˆ—ç›®ã‚’ï¼‘ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼ˆï¼‘è¡Œç›®ã®$x$ã®ä¿‚æ•°ã‚’ï¼‘ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼‰
ï¼‘è¡Œç›®ã« $\frac{1}{2}$ å€ã«ã™ã‚‹ ï¼š $\left( \begin{array}{cc} \frac{1}{2} & 0 \\ 0 & 1 \\ \end{array}\right)$ ã‚’å·¦ã‹ã‚‰ã‹ã‘ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \left(
    \begin{array}{cc}
      \frac{1}{2} & 0 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{cc}
      2 & -2 \\
      3 & 4 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{cc}
      \frac{1}{2} & 0 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      4 \\
      -8 \\
    \end{array}
  \right) \\[12px]
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & -1 \\
      3 & 4\\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{c}
      2 \\
      -8\\
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

ï¼’è¡Œç›®ã®ï¼‘åˆ—ç›®ã‚’ï¼ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼ˆï¼’è¡Œç›®ã®$x$ã®ä¿‚æ•°ã‚’ï¼ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼‰
ï¼’è¡Œç›®ã«ï¼‘è¡Œç›®ã® $-3$ å€ã‚’åŠ ãˆã‚‹ ï¼š $\left(\begin{array}{cc}1 & 0 \\-3 & 1 \\\end{array}\right)$ ã‚’å·¦ã‹ã‚‰ã‹ã‘ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      -3 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & -1 \\
      3 & 4 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      -3 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      2 \\
      -8 \\
    \end{array}
  \right) \\[12px]
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & -1 \\
      0 & 7 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{c}
      2 \\
      -14 \\
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

ï¼’è¡Œç›®ã®ï¼’åˆ—ç›®ã‚’ï¼‘ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼ˆï¼’è¡Œç›®ã®$y$ã®ä¿‚æ•°ã‚’ï¼‘ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼‰
ï¼’è¡Œç›®ã« $\frac{1}{7}$ å€ã«ã™ã‚‹ ï¼š $\left( \begin{array}{cc} 1 & 0 \\ 0 & \frac{1}{7} \\ \end{array}\right)$ ã‚’å·¦ã‹ã‚‰ã‹ã‘ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      0 & \frac{1}{7} \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & -1 \\
      0 & 7 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      0 & \frac{1}{7} \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      2 \\
      -14 \\
    \end{array}
  \right) \\[12px]
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & -1 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{c}
      2 \\
      -2 \\
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

ï¼‘è¡Œç›®ã®ï¼’åˆ—ç›®ã‚’ï¼ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼ˆï¼‘è¡Œç›®ã®$y$ã®ä¿‚æ•°ã‚’ï¼ã«ã™ã‚‹ã€‚ï¼‰
ï¼‘è¡Œç›®ã«ï¼’è¡Œç›®ã® $1$ å€ã‚’åŠ ãˆã‚‹ ï¼š $\left(\begin{array}{cc}1 & 1 \\0 & 1 \\\end{array}\right)$ ã‚’å·¦ã‹ã‚‰ã‹ã‘ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 1 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & -1 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 1 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      2 \\
      -2 \\
    \end{array}
  \right) \\[12px]
  \left(
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right)
  \left(
    \begin{array}{c}
      x_1 \\
      x_2 \\
    \end{array}
  \right)
  &=
  \left(
    \begin{array}{c}
      0 \\
      -2 \\
    \end{array}
  \right) \\
\end{aligned}
$$

## è¡ŒåŸºæœ¬å¤‰å½¢

ï½‰è¡Œç›®ã‚’ c å€ã™ã‚‹

$$
Q_{i,c} = \left(
    \begin{array}{ccccccc}
      1 &  &  &  &  &  &     \\
        & \ddots  &  &  &  &  &     \\
        & & 1 & &  &  &  &      \\
        & &  & c  &  &  &  &      \\
         & &  & & 1 &  &  &      \\
       &  &  &  &  & \ddots & \\
       &  &  &  &  &  &  1 \\
    \end{array}
  \right)
$$

s è¡Œç›®ã« t è¡Œç›®ã® c å€ã‚’åŠ ãˆã‚‹

$$
R_{s,t,c} = \left(
    \begin{array}{ccccccc}
      1 &  &  &  &  &  &     \\
        & \ddots  &  &  &  &  &     \\
        & & 1 & & c &  &  &      \\
        & &  & \ddots   &  &  &  &      \\
         & &  & & 1 &  &  &      \\
       &  &  &  &  & \ddots & \\
       &  &  &  &  &  &  1 \\
    \end{array}
  \right)
$$

p è¡Œç›®ã« q è¡Œç›®ã‚’å…¥ã‚Œæ›¿ãˆã‚‹

$$
P_{p,q} = \left(
    \begin{array}{ccccccc}
      1 &  &  &  &  &  &     \\
        & \ddots  &  &  &  &  &     \\
        & & 0 & & 1 &  &  &      \\
        & &  & \ddots   &  &  &  &      \\
         & & 1 & & 0 &  &  &      \\
       &  &  &  &  & \ddots & \\
       &  &  &  &  &  &  1 \\
    \end{array}
  \right)
$$

# å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£

ã‚ã‚‹å®Ÿæ•°ã‚’æ­£æ–¹å½¢ã«ãªã‚‰ã¹ã¦ä½œã‚‰ã‚ŒãŸè¡Œåˆ— A ãŒå›ºæœ‰å€¤ $\lambda_1$ , $\lambda_2$ ,ï½¥ï½¥ï½¥ã¨å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆ $\vec{v}_1$ $\vec{v}_2$ ,ï½¥ï½¥ï½¥ã‚’æŒã£ãŸã¨ã™ã‚‹ã€‚ã“ã®å›ºæœ‰å€¤ã‚’å¯¾è§’ç·šä¸Šã«ä¸¦ã¹ãŸè¡Œåˆ—ï¼ˆãã‚Œä»¥å¤–ã®æˆåˆ†ã¯ 0ï¼‰

$$
\begin{aligned}
  \Lambda = \left(
    \begin{array}{c}
      \lambda_1 &  &  \\
       & \lambda_2 &  \\
       &  &   \ddots  \\
    \end{array}
  \right)
\end{aligned}
$$

å›ºæœ‰å€¤$\Lambda$ã®è¡Œåˆ—ã«å¯¾å¿œã™ã‚‹å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’ä¸¦ã¹ãŸè¡Œåˆ—

$$
\begin{aligned}
V = \left(
    \begin{array}{c}
      v_1 & v_2 & \ldots \\
    \end{array}
  \right)
\end{aligned}
$$

ã‚’ç”¨æ„ã—ãŸæ™‚ã€ãã‚Œã‚‰ã¯

$$
\begin{aligned}
  AV = V \Lambda
\end{aligned}
$$

ã¨é–¢ä¿‚ä»˜ã‘ã‚‰ã‚Œã‚‹ã€‚ã—ãŸãŒã£ã¦ã€

$$
\begin{aligned}
  A = V \Lambda V^{-1}
\end{aligned}
$$

ã¨å¤‰å½¢ã§ãã‚‹ã€‚

ã“ã®ã‚ˆã†ã«æ­£æ–¹å½¢ã®è¡Œåˆ—ã‚’ä¸Šè¿°ã®ã‚ˆã†ãªï¼“ã¤ã®è¡Œåˆ—ã®å¸­ã«å¤‰æ›ã™ã‚‹ã“ã¨ã‚’å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã¨ã„ã†ã€‚

## å›ºæœ‰å€¤ã€å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«

ã‚ã‚‹è¡Œåˆ— A ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ãªå¼ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã‚ˆã†ãªï¼Œç‰¹æ®Šãªãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\vec{x}$ ã¨ï¼Œå³è¾ºã®ä¿‚æ•° $\lambda$ ãŒã‚ã‚‹ã€‚

$$
A\vec{x} = \lambda\vec{x}
$$

è¡Œåˆ— A ã¨ãã®ç‰¹æ®Šãªãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\vec{x}$ ã®ç©ã¯ï¼ŒãŸã ã®ã‚¹ã‚«ãƒ©ãƒ¼ã®æ•° $\lambda$ ã¨ãã®ç‰¹æ®Šãªãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\vec{x}$ ã¨ã®ç©ã¨åŒã˜å€¤ã«ãªã‚‹ã€‚
ã“ã®ç‰¹æ®Šãªãƒ™ã‚¯ãƒˆ$\vec{x}$ ã¨ãã®ä¿‚æ•° $\lambda$ ã‚’ï¼Œè¡Œåˆ— A ã«å¯¾ã™ã‚‹ï¼Œå›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ï¼Œå›ºæœ‰å€¤ã¨ã„ã†ã€‚

ä¾‹

$A = \left(\begin{array}{cc}1 & 4 \\2 & 3 \\\end{array}\right)$ ã®å›ºæœ‰å€¤ï¼Œå›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’æ±‚ã‚ã‚ˆ

### å›ºæœ‰å€¤ã®æ±‚ã‚æ–¹

å›ºæœ‰å€¤ï¼š$\lambda$ã€å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ï¼š$\vec{x}$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹

$$
\begin{aligned}
   A \vec{x} &= \lambda \vec{x} \\[8pt]
  (A - \lambda I)\vec{x} &= \vec{0}
\end{aligned}
$$

$\vec{x} \neq \vec{0}$ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{aligned}
  |A - \lambda I| &= 0 \\[12pt]
  \left|
    \begin{array}{cc}
      1 & 4 \\
      2 & 3 \\
    \end{array}
  \right| - \lambda
  \left|
    \begin{array}{cc}
      1 & 0 \\
      0 & 1 \\
    \end{array}
  \right| &= 0 \\[12pt]
  \left|
    \begin{array}{cc}
      1 - \lambda & 4 \\
      2 & 3 - \lambda \\
    \end{array}
  \right| &= 0 \\[12pt]
(1 - \lambda)(3 - \lambda) - 4 \times 2 &= 0 \\[12pt]
(\lambda^2 - 4 \lambda + 3) -8 &= 0 \\[12pt]
\lambda^2 - 4 \lambda -5 &= 0 \\[12pt]
(\lambda + 1)(\lambda - 5) &= 0
\end{aligned}
$$

ã¤ã¾ã‚Šã€å›ºæœ‰å€¤$\lambda = -1 \, or \, 5$ ã¨ãªã‚‹ã€‚

### å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’æ±‚ã‚æ–¹

#### $\lambda = 5$ ã®æ™‚ã€$(A - \lambda I)\vec{x} = \vec{0}$ ã‹ã‚‰

$$
\begin{aligned}
A \vec{x} &= \lambda \vec{x} \\[8pt]
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 4 \\
2 & 3 \\
\end{array}
\right)
\left(
\begin{array}{c}
x_1 \\
x_2 \\
\end{array}
\right)
&= 5
\left(
\begin{array}{c}
x_1 \\
x_2 \\
\end{array}
\right) \\[12pt]
\end{aligned}
$$

$\begin{cases} x_1 + 4 x_2 = 5 x_1 \\[4pt] 2 x_1 + 3 x_2 = 5 x_2 \\ \end{cases}$ã¨ãªã‚Šã€$\begin{cases} -4 x_1 + 4 x_2 = 0 \\[4pt]  2 x_1 + -2 x_2 = 0 \\ \end{cases}$

â†’$x_1 = x_2$ãŒæ±‚ã¾ã‚‹ã€‚

#### $\lambda = -1$ ã®æ™‚ã€$(A - \lambda I)\vec{x} = \vec{0}$ ã‹ã‚‰

$$
\begin{aligned}
    A \vec{x} &= \lambda \vec{x} \\[8pt]
    \left(
        \begin{array}{cc}
            1 & 4 \\
            2 & 3 \\
        \end{array}
    \right)
    \left(
        \begin{array}{c}
            x_1 \\
            x_2 \\
        \end{array}
    \right)
    &= -1
     \left(
        \begin{array}{c}
            x_1 \\
            x_2 \\
        \end{array}
    \right) \\[12pt]
\end{aligned}
$$

$\begin{cases} x_1 + 4 x_2 = -1 x_1 \\[4pt] 2 x_1 + 3 x_2 = -1 x_2 \\ \end{cases}$ã¨ãªã‚Šã€
$\begin{cases} 2 x_1 + 4 x_2 = 0 \\[4pt] 2 x_1 + 4 x_2 = 0 \\ \end{cases}$

â†’ $x_1 = -2x_2$ãŒæ±‚ã¾ã‚‹ã€‚

# ç‰¹ç•°å€¤åˆ†è§£

å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã¯æ­£æ–¹è¡Œåˆ—ã«å¯¾ã—ã¦é©ç”¨ã§ãã‚‹ã‚‚ã®ã ã£ãŸã€‚ã“ã‚Œã‚’ä»»æ„ã® $m \times n$ è¡Œåˆ—ã«å¯¾ã—ã¦åˆ†è§£ã§ãã‚‹ã‚ˆã†ã«ã—ãŸã‚‚ã®ãŒã€ç‰¹ç•°å€¤åˆ†è§£ã§ã‚ã‚‹ã€‚

ã‚ã‚‹$m \times n$è¡Œåˆ—$A$ï¼ˆm $\neq$ nï¼‰ã«å¯¾ã—ã€$A^T$ã¯ $m \times n$ è¡Œåˆ—ã«ãªã‚‹ã€‚ã“ã‚Œã‚‰ã«å¯¾ã—ã€

$$
\begin{aligned}
  A \vec{v} &= S \vec{u} \\
  A^T \vec{u} &= S \vec{v}
\end{aligned}
$$

ã‚’æº€ãŸã™ã‚ˆã†ãªã€2 ç¨®é¡ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$\vec{v}$ã¨$\vec{u}$ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ã€‚
ã“ã®ã‚ˆã†ãª$\vec{v}$ã¨$\vec{u}$ã‚’ä¸¦ã¹ãŸè¡Œåˆ—ã‚’$V$ã¨$U$ã¨ã—ã€$S$ã‚’å¯¾è§’ã«ä¸¦ã¹ãŸè¡Œåˆ—ã‚’$S$ã¨ã™ã‚‹ã€‚
ã“ã®ã¨ãã€ä¸Šå¼ã‚’å¤‰å½¢ã™ã‚‹ã¨ã€

$$
\begin{aligned}
  AV &= U S \\
  A &= U S V^{-1} \\
\end{aligned}
$$

åŒæ§˜ã«ã€

$$
\begin{aligned}
  A^T U &= VS^T \\
  A^T &= V S^T U^{-1} \\
\end{aligned}
$$

ã§ã‚ã‚‹ã€‚

$AA^{-1}$ã‚’å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã™ã‚‹ã¨ã€å·¦ç‰¹ç•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã¨ç‰¹ç•°å€¤ã®ï¼’ä¹—ãŒæ±‚ã¾ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
AA^T &= U S V^{-1} V S^T U^{-1} \\
&= U S S^T U^{-1}
\end{aligned}
$$

$A^TA$ã‚’å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã™ã‚‹ã¨ã€å³ç‰¹ç•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã¨ç‰¹ç•°å€¤ã®ï¼’ä¹—ãŒæ±‚ã¾ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
A^T A &= V S^T U^{-1} U S V^{-1} \\
&= V S^T S V^{-1}
\end{aligned}
$$

ã“ã®å¼ã‚’è¦‹ã‚‹ã¨ã€$AA^T$ã¯ $m \times m$ ã®æ­£æ–¹è¡Œåˆ—ã€$A^T A$ã¯ $n \times n$ ã®æ­£æ–¹è¡Œåˆ—ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ã€ã“ã‚Œã‚‰ã®è¡Œåˆ—ã«å¯¾ã—ã¦ã€å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ãŒè¡Œãˆã‚‹ã€‚

ã“ã®ã¨ãã€$AA^T$ã‚’å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã—ã¦å¾—ã‚‰ã‚Œã‚‹å›ºæœ‰å€¤ãŒå…ƒã®è¡Œåˆ—$A$ã®ç‰¹ç•°å€¤ã®äºŒä¹—ã€å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ï¼ˆ$U$ã®åˆ—ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ï¼‰ãŒå·¦ç‰¹ç•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹ã€‚
é€†ã«ã€$A^T A$ã‚’å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã—ã¦å¾—ã‚‰ã‚Œã‚‹å›ºæœ‰ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ï¼ˆ$V$ã®åˆ—ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ï¼‰ã¯å³ç‰¹ç•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹ã€‚

ã“ã®ç‰¹ç•°å€¤åˆ†è§£ã‚’ç”¨ã„ã‚Œã°ã€ä»»æ„ã® $m \times n$ è¡Œåˆ—ã«å¯¾ã—ã¦ã€å›ºæœ‰å€¤åˆ†è§£ã¨ä¼¼ãŸã‚ˆã†ãªå½¢ã§ç‰¹ç•°å€¤ã¨ç‰¹ç•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’è¨ˆç®—ã—ã€ãã‚Œã‚‰ã®ã¿ã§å…ƒã®è¡Œåˆ—ã‚’è¡¨ã™ã“ã¨ãŒå¯èƒ½ã§ã‚ã‚‹ã€‚

# ã„ã‚ã„ã‚ãªè·é›¢

## ãƒãƒ³ãƒãƒƒã‚¿ãƒ³è·é›¢

- å®Ÿæ•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$x = (x_{1}, \cdots, x_{n})^T$ã¨$y = ( y_{1}, \cdots, y_{n})^T$ã«å¯¾ã—ã¦ä¸‹è¨˜ã®å¼ã§ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹è·é›¢
- å·®ã®çµ¶å¯¾å€¤ã®ç·å’Œ

$$
d(x, y) = \sum_{i=1}^{n}|x_{i} - y_{i}|
$$

## ãƒ¦ãƒ¼ã‚¯ãƒªãƒƒãƒ‰è·é›¢

- å®Ÿæ•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$x = (x_{1}, \cdots, x_{n})^T$ã¨$y = ( y_{1}, \cdots, y_{n})^T$ã«å¯¾ã—ã¦ä¸‹è¨˜ã®å¼ã§ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹è·é›¢
- å·®ã‚’äºŒä¹—ã—ãŸç·å’Œã®å¹³æ–¹æ ¹

$$
d(x, y) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (x_{i} - y_{i})^2}
$$

## ãƒãƒãƒ©ãƒãƒ“ã‚¹è·é›¢

- å®Ÿæ•°å€¤ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$x, y$ãŒå…±åˆ†æ•£è¡Œåˆ—$\sum$ãŒæ—¢çŸ¥ã®åŒä¸€ã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã¨ãä¸‹è¨˜ã®å¼ã§ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹
- åŒä¸€ã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã¨ä»®å®šã•ã‚Œã‚‹ 2 ã¤ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®é¡ä¼¼åº¦ã®æŒ‡æ¨™

$$
D(x, y) = \sqrt{(x-y)^T \sum^{-1} (x_{i} - y_{i})}
$$
