---
title: "Deep Learningè³‡æ ¼è©¦é¨“ å¿œç”¨æ•°å­¦ ç¢ºç‡ãƒ»çµ±è¨ˆï¼ˆï¼’ï¼‰"
emoji: "ğŸ£"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: ["Eè³‡æ ¼"]
published: true
---

# ã¯ã˜ã‚ã«

æ—¥æœ¬ãƒ‡ã‚£ãƒ¼ãƒ—ãƒ©ãƒ¼ãƒ‹ãƒ³ã‚°å”ä¼šã® Deep Learning è³‡æ ¼è©¦é¨“ï¼ˆE è³‡æ ¼ï¼‰ã®å—é¨“ã«å‘ã‘ã¦ã€èª¿ã¹ãŸå†…å®¹ã‚’ã¾ã¨ã‚ã¦ã„ãã¾ã™ã€‚

# çµ±è¨ˆçš„æ¨å®š

## å‚è€ƒ

[æœ€å°¤æ¨å®šé‡ã¨ã¯ï¼Ÿåˆã‚ã¦ã®äººã«ã‚‚ã‚ã‹ã‚‹è§£èª¬](https://ai-trend.jp/basic-study/estimator/maximum-likelihood-estimation/)

<!--[ãƒ™ã‚¤ã‚ºçµ±è¨ˆå­¦ã¨ã¯ï¼Ÿåˆå¿ƒè€…å‘ã‘ã®ã‚„ã•ã—ã„è§£èª¬](https://ai-trend.jp/basic-study/basic/bayesian-statistics/)-->
<!--[ãƒ™ã‚¤ã‚ºæ¨å®šã¨æœ€å°¤æ¨å®šã®é•ã„ã‚’ä¾‹é¡Œã‚’ç”¨ã„ã¦è§£èª¬](https://ai-trend.jp/basic-study/bayes/maximum-likelihood-estimation-bayes-estimator/)-->

<!--## ä¸€è‡´æ¨å®šé‡-->

<!--## ä¸åæ¨å®šé‡-->

## æœ€å°¤æ¨å®š

- ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$\theta$ã«å¾“ã†åˆ†å¸ƒã®å¯†åº¦é–¢æ•°ã‚’ $f(x;\theta)$ ã¨ã™ã‚‹ã€‚å°¤åº¦é–¢æ•°ã‚’ $L(\theta;x)=f(x;\theta)$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ã€$L(\theta;x)$ã‚’æœ€å¤§ã«ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãªæ¨å®šé‡ $\theta=\hat{\theta}$ ã‚’ $\theta$ ã®æœ€å°¤æ¨å®šé‡ã¨ã„ã†ã€‚
- å¯†åº¦é–¢æ•° $f(x;\theta)$ ã¯ã€$\theta$ã‚’å›ºå®šã—ãŸä¸Šã§$x$ã®é–¢æ•°ã§ã‚ã‚‹ã€‚
- å°¤åº¦é–¢æ•° $L(\theta;x)$ ã¯ã€$x$ã‚’å›ºå®šã—ãŸä¸Šã§$\theta$ã®é–¢æ•°ã§ã‚ã‚‹ã€‚
- å¯¾æ•°å°¤åº¦é–¢æ•°ãŒæœ€å¤§ã¨ãªã‚‹$\theta$ãŒæœ€å°¤æ¨å®šé‡ã¨ãªã‚‹ã€‚å¯¾æ•°å°¤åº¦é–¢æ•°ã‚’$\theta$ã§åå¾®åˆ†ã—ãŸå€¤ãŒ$0$ã¨ãªã‚‹ç‚¹ã®ã“ã¨ã€‚

### ãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã®å ´åˆã®æœ€å°¤æ¨å®šé‡ã®å°å‡º

- {0,1}ã‚’å–ã‚Šã†ã‚‹ï¼’å€¤ã®ãƒ‡ãƒ¼ã‚¿$D=\{x_1, \dots,x_n\}$ãŒãƒ™ãƒ«ãƒŒãƒ¼ã‚¤åˆ†å¸ƒ$f(x;p)=p^x(1-p)^{1-x}$ã«ç‹¬ç«‹ã«å¾“ã†ã¨ä»®å®šã™ã‚‹ã€‚
- ã“ã®æ™‚æœ€å°¤æ¨å®šã«ã‚ˆã£ã¦ã€ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$p$ã‚’æ±ºå®šã™ã‚‹ã€‚

å°¤åº¦é–¢æ•°ã¯ã€

$$
\begin{aligned}
  L_D(p) &= \prod_{i=1}^n f(x;p) \\[12px]
  &=  \prod_{i=1}^n p^{x_i}(1-p)^{1-x}
\end{aligned}
$$

ã¨ãªã‚‹ã€‚
å¯¾æ•°å°¤åº¦é–¢æ•°ã¯ã€

$$
\begin{aligned}
  -\log L_D(p) &= -\log \prod_{i=1}^n f(x;p) \\[12px]
  &= -\sum_{i=1}^n \log f(x;p) \\[12px]
  &= -\sum_{i=1}^n \log p^{x_i}(1-p)^{1-x}  \\[12px]
  &= -\sum_{i=1}^n (x_i \log p + (1-x_i) \log (1-p))
\end{aligned}
$$

ã¨ãªã‚‹ã€‚ã“ã®å¼ã¯ï¼’ã‚¯ãƒ©ã‚¹åˆ†é¡ã§ã®æå¤±é–¢æ•°ã«ä½¿ç”¨ã•ã‚Œã‚‹äº¤å·®ã‚¨ãƒ³ãƒˆãƒ­ãƒ”ãƒ¼ã§ã‚ã‚‹ã€‚

### äºŒé …åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã®å ´åˆã®æœ€å°¤æ¨å®šé‡ã®å°å‡º

- ã‚³ã‚¤ãƒ³ã‚’$n$å›æŠ•ã’ã¦ã€è¡¨ãŒ$x$å›å‡ºãŸæ™‚ã®æœ€å°¤æ¨å®š
- äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å¯†åº¦é–¢æ•°($\theta$ã¯å›ºå®šå€¤ã€$x$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹)

$$
  f(x;\theta)={}_nC_x\theta^x(1âˆ’\theta)^{nâˆ’x}
$$

- äºŒé …åˆ†å¸ƒã®å ´åˆã®å°¤åº¦é–¢æ•°($x$ã¯å›ºå®šå€¤ã€$\theta$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹)
- ã“ã®é–¢æ•°ãŒæœ€å¤§ã¨ãªã‚‹$\theta$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹äº‹ãŒæœ€å°¤æ¨å®šé‡ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ã“ã¨ã«ãªã‚‹ã€‚

$$
  L(\theta;x)={}_nC_x\theta^x(1âˆ’\theta)^{nâˆ’x}
$$

- å°¤åº¦é–¢æ•°ã‚’å¾®åˆ†ã™ã‚‹ã¨æœ€å¤§å€¤ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹äº‹ãŒã§ãã¾ã™ãŒã€è¨ˆç®—ãŒé¢å€’ãªã®ã§å¯¾æ•°å°¤åº¦é–¢æ•°ã‚’å¾®åˆ†ã—ã¾ã™ã€‚
- å¯¾æ•°å°¤åº¦é–¢æ•°

$$
\begin{aligned}
  l(\theta) &= logL(\theta;x) \\[10px]
  &= log \left[ {}_nC_x\theta^x(1âˆ’\theta)^{nâˆ’x} \right] \\[10px]
  &= log \left[ \frac{n!}{x!(n-x)!} \theta^x(1âˆ’\theta)^{nâˆ’x} \right] \\[10px]
  &= log(n!) - log(x!) - log(n-x)! + xlog\theta + (n-x)log(1-\theta)
\end{aligned}
$$

- ã“ã‚Œã‚’å¾®åˆ†ã™ã‚‹ã€‚

$$
\begin{aligned}
  \frac{d}{d\theta} l(\theta) &=  \frac{x}{\theta} + \frac{n-x}{1-\theta} \\[10px]
  &= \frac{x(1-\theta)-(n-x)\theta}{\theta(1-\theta)} \\[10px]
  &= \frac{x-x\theta-n\theta+x\theta}{\theta(1-\theta)} \\[10px]
  &= \frac{x-n\theta}{\theta(1-\theta)}
\end{aligned}
$$

- ã“ã‚ŒãŒï¼ã«ãªã‚‹æ™‚ãŒæœ€å¤§ã¨ãªã‚‹ãŸã‚

$$
\begin{aligned}
  \frac{x-n\theta}{\theta(1-\theta)} &= 0 \\[10px]
  x-n\theta &= 0 \\[10px]
  x &= n\theta \\[10px]
  \theta &= \frac{x}{n}
\end{aligned}
$$

- ã‚³ã‚¤ãƒ³ã‚’ï¼‘ï¼å›ï¼ˆ$n$ï¼‰æŠ•ã’ãŸæ™‚ã«ã€è¡¨ãŒï¼˜å›ï¼ˆ$x$ï¼‰æŠ•ã’ãŸæ™‚ã®æœ€å°¤æ¨å®šé‡ã¯ã€

$$
\begin{aligned}
  \theta &= \frac{8}{10} \\[10px]
  &= \frac{4}{5}
\end{aligned}
$$

<!--## ãƒ™ã‚¤ã‚ºæ¨å®š-->

# ãƒ¡ãƒ¢

## å¯¾æ•°

$$
\begin{aligned}
 \log_2 0.125 &= -3 \\
 \log_2 0.25 &= -2 \\
 \log_2 0.5 &= -1 \\
 \log_2 1 &= 0 \\
 \log_2 2 &= 1
\end{aligned}
$$

## ç·å’Œ

$$
  \sum_{i=1}^n a_i = a_1 + a_2 + a_3 + \dots + a_n
$$

## ç·ä¹—

$$
  \prod_{i=1}^n a_i = a_1 \times a_2 \times a_3 \times \dots \times a_n
$$

## å¾®åˆ†

$$
  (x^n)' = nx^{n-1}
$$

$$
  (e^x)' = e^x
$$

$$
  (a^x)' = a^x log_e a
$$

$$
  (log_e x)' = \frac{1}{x}
$$

$$
  (log_a x)' = \frac{1}{x \log_e a}
$$

## ç©åˆ†

$$
  \int x^n dx = \frac{1}{n+1} x^{n+1} + C
$$
